\documentclass[../../main.tex]{subfiles}
\graphicspath{{\subfix{../../images/}}}
\begin{document}



\section{Eulerovský krok ALE metod}

Eulerovský krok ALE metod můžeme rozdělit na dvě části. 
Nejprve provádíme takzvaný rezone, kdy síťku vyhladíme a následně provádíme remap,
kdy interpolujeme veličiny a přenášíme je z původní síťky na novou.




Algoritmus pro celý eulerovský krok můžeme rozdělit do následujících\\ 3 kroků.
\begin{enumerate}
    \item Vytvoření nové síťky, tj. jejích uzlů a spočtení její geometrie.
    \item Nalezení interpolační funkce, tomuto kroku budeme říkat rekonstrukce.
    \item Výpočet nových hodnot na nové síťce integrací rekonstruované funkce.
\end{enumerate}

\subsection{Vyhlazování výpočetní sítě}

Při ALE simulaci dochází k vyhlazování síťky. My toto vyhlazení vždy provádíme po určitém počtu kroků,
 ale existují metody kdy síťku vyhlazujeme pokud zjistíme, že se pokazí. Tento krok označujeme jako rezone. 

\subsubsection*{Laplaceovo vyhlazování}
Při Laplaceově vyhlazování je nová souřadnice uzlu určena jako vážený průměr tří uzlů z původní síťky.
\begin{equation}
    \hat{x}_{i+\half} = \frac{x_{i-\half} + 2 x_{i+\half} + x_{i+\frac{3}{2}}}{4} ,
\end{equation}

kde jsme jako $\hat{x}_{i+\half}$ označili polohu uzlu $x_{i+\half}$ na nové síťce.
Pro okrajové uzly se poloha nemění, tedy $\hat{x}_{-\half} = x_{-\half}$ a  $\hat{x}_{n+\half} = x_{n+\half}$.

\subsubsection*{Eulerovské vyhlazování}
Při tomto vyhlazování jako nové polohy uzlů nastavíme jejich polohu na začátku simulace. 

\begin{equation}
    \hat{x}_{i+\half} = x_{i+\half}(t=0)
\end{equation}


\subsection{Interpolace veličin mezi sítěmi}

% V Eulerovském kroku provádíme takzvaný remap,
% kdy přecházíme od jedné síťky k druhé, čímž se snažíme zabránit chybám v simulaci způsobeným deformací síťky.
Poté co jsme vyhlazením sítě získali novou síťku, musíme staré veličiny přenést na síťku novou. Tomuto kroku říkáme remap.

% Protože máme hodnoty síťky určené pouze v několika diskrétních bodech, musíme mezi těmito hodnotami interpolovat.

Z Lagrangeovského kroku známe hodnoty $f_i$, které označují střední hodnotu veličin v buňkách na staré síťce.
Naším cílem je spočítat nové střední hodnoty na nové síťce. Nejprve tedy provedeme rekonstrukci (interpolaci) průběhu dané veličiny ze 
starých hodnot a poté pomocí integrace této rekonstruované funkce přes nové buňky spočítáme novou střední hodnotu.

Rekonstrukci v buňce $i$, kterou nyní budeme hledat, označme jako $f_i(x)$.  
Poté, co najdeme rekonstrukce $f_i(x)$ ve všech buňkách, 
budeme pokračovat tím, že tyto funkce budeme integrovat tak, abychom dostali střední hodnoty veličin na nové síťce.

Pro zjednodušení značení označme 

\begin{equation}
    f(x) = f_i(x), \forall x \in G_i,
\end{equation}
tedy $f(x)$ označuje spojení všech rekonstruovaných funkcí. 

% - Zaměňujete konzervativitu remapu a konzervativitu rekonstrukce. Vzorec
% (3) se týká konzervativity rekonstrukce, ze které potom vyplývá
% konzervativita toho remapu, pokud tu rekonstruovanou funkci správně
% zintegrujete. Konzervativita remapu by měla být, že suma hmot přes starou
% síť je stejná jako suma hmot přes novou. Navíc tam používáte nějakou
% lokální interpolační funkci f_i(x), globální funkci f(x), hodnotu f_i, bez
% nějakého vysvětlení.
% Tohle bych dost přepsal, prostě říct, že máte z Lagr. kroku ty hodnoty
% f_i a z nich chcete spočítat nové f_i. A postupujete tak, že nejprve z
% f_i provedete rekonstrukci v každé buňce, tj. naleznete f_i(x). Pak bych
% řekl že to f(x) je souhrn všech těch f_i(x) a její integrací získáte ty
% nové hodnoty.
% Teprve potom bych se zmínil o konzervativitě, že chceme suma starých f_i V_i =
% suma nových f_i V_i, která je splněná, pokud (3).
% Tak, jak to máte, jsem nepochopil, co v remapu děláme.



Požadujeme, aby rekonstrukce byla v každé buňce konzervativní. 
To znamená, že pro nalezenou lokální interpolační funkci $f_i(x)$ musí platit 
\begin{equation}\label{eq:konzervativita-bunka}
    \frac{\int_{G_i} f_i(x) \dx}{V_i} = f_i,
\end{equation}

kde $i$ označuje index buňky, ve které se nacházíme, $G_i$ označuje oblast, kterou buňka obsahuje,
$V_i$ označuje objem buňky (tj. $V_i = \int_{G_i} 1 \dx $). 
Hodnota $f_i$ reprezentuje hodnotu jednotlivých veličin v buňce $i$, například hustotu $\rho_i$.
Její rekonstrukci bychom označili jako $\rho_i(x)$. 


% - Vzorec (5) - jen říkáte, že integrál té hustoty přes starou síť je
% celková hmota. Nevím, jak se tím ukáže, že "se remapem nezmění
% konzervativita". Ze vztahu (5) bych taky vyhodil tu *.


Dále požadujeme konzervativitu celého remapu, tedy 
\begin{equation}
    \sum_{i} f_iV_i = \sum_{i} \hat{f}_i \hat{V}_i,
\end{equation}
kde $\hat{f}_i$ označuje novou střední hodnotu buňky $i$ a $\hat{V}_i$ označuje její nový objem. 
Tato podmínka je  splněna díky \eqref{eq:konzervativita-bunka}.


\subsection{Rekonstrukce veličiny}

Existují různé možnosti jak rekonstrukci dělat, tyto metody vedou na různé řády přesnosti. 


\subsubsection{Konstantní rekonstrukce}

Nejjednodušší forma rekonstrukce kterou můžeme použít je rekonstrukce konstantní. 
Pro tuto rekonstrukci předpokládáme že hodnota funkce je v buňce konstantní, tedy 
\begin{equation}
    f_i(x) = f_i.
\end{equation}

Tato rekonstrukce splňuje podmínku \eqref{eq:konzervativita-bunka} triviálně. 
Pro ilustraci tuto rekonstrukci můžeme vidět pro lineární a nespojitou funkci v obrázcích \ref{rek:konstantnílinearni} a \ref{rek:konstantnínespojita}. %Jak vidíme u této rekonstrukce dochází k numerické difuzi. 

% Na obr. 2 dochází k numerické difuzi - nevím, co bude na obr 2, ale
% abyste mohl ukázat difúzi, tak musíte nejdříve popsat tu integraci a pak
% ještě cyklický remap, počáteční podmínky, atd. Spíš bych ukázal jen tu
% samotnou rekonstrukci, tj. vodorovná čárka v každé buňce. A skutečný
% numerický test, kde dojde k difúzi, dát až někam do numerické sekce.


\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
        \centering
        \includesvg[inkscapelatex=false, width=1\textwidth]{initial/constrecOnlinear.svg}
        \caption{Konstantní rekonstrukce pro lineární funkci. Vidíme, že rekonstrukce není už při počátečních podmínkách přesná}
        \label{rek:konstantnílinearni}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
        \centering
        \includesvg[inkscapelatex=false, width=1\textwidth]{initial/constrecOnjump.svg}
        \caption{Konstantní rekonstrukce pro nespojitou funkci.}
        \label{rek:konstantnínespojita}
    \end{subfigure}
    \caption{Konstantní rekonstrukce}
    \label{rek:konstantní}
\end{figure}

\subsubsection{Lineární rekonstrukce}

Další tvar rekonstrukce, kterou můžeme použít,\\ je rekonstrukce lineární. 
Předpokládáme, že interpolační funkce má tvar
\begin{equation}\label{eq:linearrec}
    f_i(x) = f_i + S_i \cdot (x - x_i)
\end{equation}
kde jako $S_i$ označujeme směrnici lineární funkce, kterou jsme touto rekonstrukcí získali.
Dosaďme \eqref{eq:linearrec} do \eqref{eq:konzervativita-bunka}, abychom ověřili konzervativitu. 


\begin{multline*}
    \frac{1}{V_i} \int_{x_{i-\frac{1}{2}}}^{x_{i+\frac{1}{2}}} f_i + S_i \cdot (x - x_i) \dx = \\
     = \frac{f_i (x_{i+\frac{1}{2}} - x_{i-\frac{1}{2}})}{V_i} +  \frac{S_i (x_{i+\frac{1}{2}}^2 - x_{i-\frac{1}{2}}^2)}{2V_i} -  \frac{S_i x_i (x_{i+\frac{1}{2}} - x_{i-\frac{1}{2}})}{V_i} =\\
     = f_i + \frac{S_i(x_{i+\frac{1}{2}}^2 - x_{i-\frac{1}{2}}^2)}{2 (x_{i+\frac{1}{2}} - x_{i-\frac{1}{2}})} - S_i x_i  = \\ 
     = f_i + \frac{S_i(x_{i-\frac{1}{2}} + x_{i+\frac{1}{2}} - 2x_i)}{2}  = f_i 
\end{multline*}
Při odvozování jsme využili definicí \eqref{eq:center_of_cell} a \eqref{eq:volume_of_cell}. 
Tímto jsme ukázali, že každá lineární rekonstrukce je konzervativní.

% Dále se zabývejme jakým způsobem určit $S_i$ aby rekonstrukce byla v nějakém smyslu nejlepší možná. 
Existuje řada metod pro výpočet směrnic $S_i$ optimalizující průběh funkce například z hlediska přesnosti nebo spojitosti.
Zde postupujeme stejně jako v \cite{Diot_Clain_Loubere_2012} za pomoci nejmenších čtverců.
Definujeme proto následující funkcionál popisující odchylku rekonstruované funkce od hodnot v sousedních buňkách.
\begin{equation}\label{eq:linrekfunc}
    \mathcal{F}(S_i) = \sum_{j \in \left\{ i-1, i+1 \right\}} \left(\frac{\int_{G_j} f_i(x) \dx}{V_j} - f_j \right)^2
\end{equation}


% V posledním kroku jsme využili vztah \eqref{eq:center_of_cell}

Pro získání směrnic $S_i$ funkcionál nyní minimalizujeme.


\begin{align*}
    0 \overset{}{=}  & \frac{\diffdchar \mathcal{F}}{\diffdchar S_i}  \\
    0 \overset{}{=}  & 2 \left( \frac{\int_{G_{i-1}} f_i + S_i (x-x_i) \dx }{V_{i-1}} - f_{i-1} \right)\left(\frac{\int_{G_{i-1}} x-x_i \dx}{V_{i-1}}\right) + \\ & \hphantom{Size of this} + 2 \left( \frac{\int_{G_{i+1}} f_i + S_i (x-x_i) \dx }{V_{i+1}} - f_{i+1} \right)\left(\frac{\int_{G_{i+1}} x-x_i \dx}{V_{i+1}}\right)  \\
    0 \overset{}{=}  & \left( \frac{\int_{G_{i-1}} f_i + S_i (x-x_i) \dx }{V_{i-1}} - f_{i-1} \right)\left(x_{i-1} - x_i\right) + \\ & \hphantom{Size of this} + \left( \frac{\int_{G_{i+1}} f_i + S_i (x-x_i) \dx }{V_{i+1}} - f_{i+1} \right)\left( x_{i+1} - x_i  \right)  \\
    0 \overset{}{=}  & \left( f_i + S_i (x_{i-1}-x_i)  - f_{i-1} \right)\left(x_{i-1} - x_i\right)  + \\ & \hphantom{Size of this} + \left( f_i + S_i (x_{i+1}-x_i) - f_{i+1} \right)\left( x_{i+1} - x_i  \right)  
\end{align*}

Ve výpočtu jsme využili následující vztah

\begin{equation}
    \frac{\int_{G_{j}} x-x_i \dx}{V_{j}} = \frac{x_{j+\half}^2 - x_{j-\half}^2}{2 (x_{j+\half} - x_{j-\half})} - x_i = \frac{x_{j+\half} + x_{j-\half}}{2} - x_i = x_j - x_i
\end{equation}

Z minimalizace získáme
\begin{equation*}
    S_i = \frac{(f_i - f_{i-1})(x_{i-1} - x_i) + (f_i - f_{i+1})(x_{i+1} - x_i)}{(x_{i-1} - x_i)^2 + (x_{i+1} - x_i)^2 } 
\end{equation*}


V případě ekvidistantní sítě vztah vede na \cite{vilar_high-order_2012}: 
\begin{equation}\label{eq:linearfunccionalminimized}
    S_i = \frac{f_{i+1} - f_{i-1}}{x_{i+1}-x_{i-1}},
\end{equation}

což není nic jiného než centrální diference v bodě $x_i$. 

Jak tato rekonstrukce vypadá pro sinus můžeme vidět na obrázku \ref{rek:linA}. %Vidíme,  že rekonstrukce je přesná pro lineární funkce.  
Pokud tuto rekonstrukci použijeme tak může docházet k problému, kdy nám vznikají extrémy, které v původní funkci nebyly. 
Pro ilustraci tohoto problému se podívejme na obrázek \ref{rek:linextrem}, který nám ukazuje rekonstrukci u nespojité funkce. Vidíme,
že v okolí nespojitosti ve funkci vzniká nový extrém. 



\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
        \centering
        \includesvg[inkscapelatex=false, width=1\textwidth]{initial/linrecOnSin.svg}
        \caption{Lineární rekonstrukce sinu}
        \label{rek:linA}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
        \centering
        \includesvg[inkscapelatex=false, width=1\textwidth]{initial/linrecOnJump.svg}
        \caption{Vznikání nových extrémů - jak vidíme, pokud lineární rekonstrukci použijeme nedaleko rozhraní,
         vznikají nové extrémy }
        \label{rek:linextrem}
    \end{subfigure}
    \caption{Lineární rekonstrukce}
    \label{rek:Lineární}
\end{figure}



\subsubsection{Lineární rekonstrukce s limiterem}

V této podsekci označme lokální extrémy veličiny jako
\begin{equation*}
    f^{max}_i = \max(f_{i-1}, f_{i}, f_{i+1}) ,f^{min}_i = \min(f_{i-1}, f_{i}, f_{i+1}).
\end{equation*}

Pokud by naše rekonstrukce $f_i(x)$ nabývala větší hodnoty než $f^{max}_i$, nebo menší hodnoty než $f^{min}_i$, vznikal by nový extrém, který se projeví oscilacemi v řešení. 
Možnost, jak se výše zmíněnému problému vyhnout, je za pomoci takzvaných limiterů \cite{Michalak_Gooch_2008}. 
V metodách pro remapování se často využívají Barth a Jespersenův limiter \cite{Barth_Jespersen_1989} a Venkatakrishnanův limiter \cite{Venkatakrishnan_1993}.
Zkráceně tyto limitery fungují tím způsobem, že zmenší $S_i$ z \eqref{eq:linearfunccionalminimized} tak, aby se zabránilo vznikání nových extrémů.
Jak jsme zmínili v předchozí sekci tak je každá lineární rekonstrukce konzervativní, proto můžeme $S_i$ změnit. 


Fungování Barth a Jespersenova limiteru (Dále již jen jako BJ limiteru) si ukažme na následujícím příkladě.

Máme buňky $i-1, i, i+1$, platí 

\begin{equation*}
    f_{i-1} < f_{i} = f_{i+1},  x_{i-1} = -\half, x_i = 0, x_{i+1} = \half.
\end{equation*}

Platí tedy, že $f^{min}_i = f_{i-1}$ a  $f^{max}_i = f_{i}$
Z \eqref{eq:linearfunccionalminimized} máme že 

\begin{equation*}
    S_i = f_{i+1} - f_{i-1} = f_{i} - f_{i-1} > 0.
\end{equation*}
Vidíme, že pro rekonstrukci vzniká nový extrém (tj. $f_i(x_{i+\half}) > f^{max}_i$), protože $f_i(x_{i+\half}) = f_i + S_i \cdot (x_{i+\half} - x_i) > f_i$.
Proto použijeme BJ limiter.



Spočítáme za pomoci původní rekonstrukce následující 2 hodnoty 
\begin{equation*}
    d_l = f_i(x_{i-1}) - f_i, d_r = f_i(x_{i+1})- f_i
\end{equation*}

BJ limiter je na okrajích buňky pak definován jako

\begin{equation}
    \phi_l = \begin{cases}
        \frac{f^{max}_i - f_i}{d_l} & d_l > 0 \\ 
        \frac{f^{min}_i - f_i}{d_l} & d_l < 0
    \end{cases}, \phi_r = \begin{cases}
        \frac{f^{max}_i - f_i}{d_r} & d_r > 0 \\ 
        \frac{f^{min}_i - f_i}{d_r} & d_r < 0
    \end{cases}
\end{equation}

Z nich můžeme spočítat
\begin{equation}\label{BJvztah}
    \phi_r^{lim} = \min(1, \phi_r), \phi_l^{lim} = \min(1, \phi_l)
\end{equation}
Pro novou směrnici pak platí $\hat{S_i} = S_i \cdot \min(1, \phi^{lim}_l, \phi^{lim}_r)$. Lze ukázat že tato směrnice nový extrém nevytváří. 



Na obrázku \ref{rek:limitedrek} vidíme jak rekonstrukce vypadá. Všimněme si, že nevznikají žádné nové extrémy  v porovnání s původní nelimitovanou rekonstrukcí.
Rozdíl mezi BJ limiterem a Venkatakrishnanovým limiterem je následující. V předposledním kroku BJ limiteru \eqref{BJvztah} používáme funkci $\min(1, x)$, u Venkatakrishnanova
limiteru aproximujeme tuto funkci následující hladkou funkcí
\begin{equation}
    \Phi(x) = \frac{x^2+2x}{x^2+x+2} 
\end{equation}
Venkatakrishnanův limiter se používá v případech, kdy záleží na hladkosti rekonstruované funkce, my ho používáme v Lagrangeovském kroku. 
Na obrázku \ref{rek:bjsin} vidíme rekonstrukci funkce sinus za pomoci lineární rekonstrukce s BJ limiterem. Všimněme si, že rekonstrovaná funkce má menší extrémy než funkce původní. 
V obrázku \ref{rek:limitedrek} vidíme, že díky limiteru nevznikají u rekonstrukce nespojité funkce nové extrémy. 

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
        \centering
        \includesvg[inkscapelatex=false, width=1\textwidth]{initial/BJrecOnSin.svg}
        \caption{Lineární rekonstrukce funkce sin s BJ limiterem}
        \label{rek:bjsin}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
        \centering
        \includesvg[inkscapelatex=false, width=1\textwidth]{initial/BJrecOnJump.svg}
        \caption{Lineární rekonstrukce skokové funkce s BJ limiterem}
        \label{rek:limitedrek}
    \end{subfigure}
    \caption{}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
        \centering
        \includesvg[inkscapelatex=false, width=1\textwidth]{misc/limiters.svg}
        \caption{Porovnání BJ a Venkatakrishnanova limiteru}
        \label{rek:limiters}
    \end{subfigure}
    \caption{}
    \label{rek:porovnanilimiter}
\end{figure}



\subsubsection{Polynomiální rekonstrukce}

Pro remap vyššího stupně lze použít polynomiální rekonstrukci \cite{Diot_Clain_Loubere_2012}. 
Pro polynomiální rekonstrukci řádu $n$ předpokládáme její tvar v buňce $i$ jako 
\begin{equation}\label{eg:polynomial_reconstruction}
    f_i(x) = f_i + \sum_{j=1}^n S_{i,j} \left( (x-x_i)^j - \frac{1}{V_i}\left(\int_{G_i} (x-x_i)^j \dx \right) \right),
\end{equation}
kde $S_{i,j}$ označuje $j$-tou derivaci v buňce $i$. Dále označme pravou část závorky jako:

\begin{equation}
    K_{i,j} = \frac{1}{V_i}\left(\int_{G_i} (x-x_i)^j \dx \right)
\end{equation}
Tato konstanta zaručuje splnění podmínky konzervativity \eqref{eq:konzervativita-bunka}. Pokud totiž do podmínky dosadíme, člen v závorce bude roven 0,

\begin{equation}
\begin{split}
    \frac{\int_{G_i} f_i + \sum_{j=1}^n S_{i,j} \left( (x-x_i)^j - \frac{1}{V_i}\left(\int_{G_i} (x-x_i)^j \dx \right) \right)}{V_i} &= \\
    = f_i + \sum_{j=1}^n S_{i,j} \left(   \int_{G_i}  (x-x_i)^j \dx - \frac{V_i}{V_i} \int_{G_i} (x-x_i)^j \dx         \right) &=\\
    &= f_i 
\end{split}
\end{equation}
Pro určení koeficientů $S_{i,j}$ existuje několik možností \cite{gooch__quasi_eno_1997,friedrich_weighted_1998,barth_higher_1990}.
My postupujeme podle \cite{barth_higher_1990} a využijeme metodu nejmenších čtverců. Definujeme funkcionál

\begin{equation}\label{eq:rekPolyfunc}
    \mathcal{F} (S_{i,1},S_{i,2},S_{i,3},...) = \sum_{k\in\left\{ i-\lceil\frac{n}{2}\rceil, ..., i + \lceil\frac{n}{2}\rceil \right\}}\left(  \frac{\int_{G_j} f_i(x)\dx}{V_j} - f_k  \right)^2
\end{equation}
kde $\lceil x\rceil$ označuje horní celou část. 
Tento funkcionál je minimalizován například v \cite{gooch__quasi_eno_1997} za pomoci takzvané Householderovy transformace.  
Pro případ $n=2$ dostaneme stejný funkcionál jako jsme dostali pro lineární rekonstrukci \eqref{eq:linrekfunc}.  
V případě polynomů nižšího stupně než $n$ je rekonstruovaná funkce přesná. Díky tomuto je tato metoda vhodná pro rekonstrukci hladkých funkcí. Příklad můžeme vidět na obrázku \ref{rek:polynomialexample}. 
Pro funkce obsahující nespojitost vznikají oscilace, jak je vidět na obrázku \ref{rek:polynomialnespojitost}. 


\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
        \centering
        \includesvg[inkscapelatex=false, width=1\textwidth]{initial/polyrecOnSin.svg}
        \caption{Polynomiální rekonstrukce dobře aproximuje hladké funkce}
        \label{rek:polynomialexample}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
        \centering
        \includesvg[inkscapelatex=false, width=1\textwidth]{initial/polyrecOnJump.svg}
        \caption{Polynomiální rekonstrukce u nespojitostí vytváří oscilace}
        \label{rek:polynomialnespojitost}
    \end{subfigure}
    \caption{Polynomiální rekonstrukce}
    \label{rek:polynomial}
\end{figure}


\subsubsection{THINC rekonstrukce}  % Divné chování https://www.desmos.com/calculator/kg6hyldggr

Jak jsme tedy zmínili, tak předchozí rekonstrukce nejsou vhodné pro rekonstrukci nespojitých funkcí.
K tomuto dochází například na rozhraní dvou materiálů.

Jeden ze způsobů, jak rekonstrukci na nespojitosti provádět, je za pomoci THINC (Tangent Hyperbola for INterface Capturing method) rekonstrukce \cite{kucharik_high-accurate_2020,shyue_eulerian_2014,xiao_simple_2005}.
Tato rekonstrukce nám umožňuje popsat plynulý přechod funkce přes nespojitost. 
THINC rekonstrukci v buňce $i$ najdeme pomocí následujícího vzorce:

\begin{equation}\label{eq:THINCdefinition}
    f_i(x) = \bar{f}^{min}_i + \frac{\bar{f}^{max}_i - \bar{f}^{min}_i}{2} \left[1 + \theta \tanh \left(  \beta \left( \frac{x - x_{i-\frac{1}{2}}}{x_{i+\frac{1}{2}} - x_{i-\frac{1}{2}}}  - \bar{x}_i  \right)   \right)  \right],
\end{equation}
kde definujeme: 

\begin{equation*}
    \bar{f}^{min}_i = \min(f_{i+1}, f_{i-1}), \hfil \bar{f}^{max}_i = \max(f_{i+1}, f_{i-1}), \hfil \theta = \text{sign} (f_{i+1} - f_{i-1})
\end{equation*}
$\beta$ je námi zvolená konstanta definující strmost hyperbolického tangensu, pro ilustraci obrázek \ref{rek:porovnaniTHINC}, kde je rekonstrukce zobrazena pro několik různých hodnot $\beta$.
Poslední neznámá, která ve vzorci zbývá, je $\bar{x}_i$. Její hodnota je určena \cite{shyue_eulerian_2014} díky podmínce \eqref{eq:konzervativita-bunka} jako: 


\begin{equation}
    \bar{x}_i = \frac{1}{2\beta} \text{ln}\left(  \frac{\exp \left( \frac{\beta}{\theta} (1+\theta - 2 \bar{f}_i )  \right)}{1 - \exp \left( \frac{\beta}{\theta} \left( 1 - \theta - 2 \bar{f}_i  \right)     \right)}    \right), \hfill \bar{f}_i = \frac{f_i - \bar{f}^{min}_i}{\bar{f}^{max}_i - \bar{f}^{min}_i}
\end{equation}
Tato hodnota posouvá hyperbolický tangens v buňce tak, aby byla zachována konzervativita. Geometrická interpretace \cite{xiao_simple_2005} tohoto parametru je, že udává inflexní bod rekonstrukce v buňce, pokud ho tedy přeškálujeme vztahem $x_{inflection} = \bar{x}_i (x_{i+\half} - x_{i-\half}) - x_{i-\half}$.  

Takto definovaná rekonstrukce má jednu nevýhodu. Díky tomu, jak jsou $\bar{f}^{min}_i$ a $\bar{f}^{max}_i$ definovány, můžeme na hranicích buňky vytvářet nespojitosti.
Tento nedostatek můžeme opravit tím že v okolních buňkách provedeme lineární rekonstrukci (označme ${f}_{i+1}(x)$ a ${f}_{i-1}(x)$) a následně předefinujeme.
\begin{equation*}
    \bar{f}^{min}_i = \min({f}_{i+1}(x_{i+\frac{1}{2}}), {f}_{i-1}(x_{i-\frac{1}{2}})), \hfil \bar{f}^{max}_i = \max({f}_{i+1}(x_{i+\frac{1}{2}}), {f}_{i-1}(x_{i-\frac{1}{2}}))
\end{equation*}

Dále je tato rekonstrukce použitelná pouze v buňkách, kde je funkce lokálně ostře rostoucí či klesající. Tedy 
\begin{equation}
    f_{i-1} < f_{i} < f{i+1}
\end{equation}
nebo
\begin{equation}
    f_{i-1} > f_{i} > f{i+1}
\end{equation}

% V ideálním případě navíc požadujeme aby rozdíl mezi $f_{i-1}$ a $f_{i+1}$ byl mnohem větší než 0. Pokud tomu tak není je tato rekonstrukce nevhodná, protože pro malý rozdíl se tato rekonstrukce chová skoro stejně jako rekonstrukce konstantní.

Z těchto důvodů tuto rekonstrukci nelze použít na celé síťce, ale pouze v buňkách obsahujících nespojitost. Jak tyto buňky určujeme zmiňujeme dále. 

% Další problém který u této rekonstrukce může nastat je následující. Pokud je parametr $\beta$ nedostatečně velký a inflexní bod $\bar{x}_i$ se nachází blízko uzlu může docházet k porušení konzervativity.


\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includesvg[inkscapelatex=false, width=1\textwidth]{images/misc/thinc.svg}
    \caption{Porovnání THINC rekonstrukce pro různá $\beta$, všimněme si, že pro vysoké $\beta$ tato rekonstrukce dobře kopíruje průběh nespojité funkce}
    \label{rek:porovnaniTHINC}
\end{figure}

\subsubsection{Rekonstrukce nespojitou funkcí}

Jak tedy můžeme na obrázku \ref{rek:porovnaniTHINC} vidět, tak pro vysoké $\beta$ rekonstrukce popisuje nespojitost. %, bez rozplývání veličin.
Zjistíme jak tato rekonstrukce vypadá pro velmi velký parametr $\beta$.
Chtěli bychom tedy vzít vztah definující THINC 
rekonstrukci \eqref{eq:THINCdefinition} a provést limitu $\beta \to \infty$. Tedy

\begin{equation}
    \lim_{\beta\to\infty} \bar{f}^{min}_i + \frac{\bar{f}^{max}_i - \bar{f}^{min}_i}{2} \left[1 + \theta \tanh \left(  \beta \left( \frac{x - x_{i-\frac{1}{2}}}{x_{i+\frac{1}{2}} - x_{i-\frac{1}{2}}}  - \bar{x}_i  \right)   \right)  \right]
\end{equation}

%Počítat tuto limitu obecně je ale celkem obtížné. 
% Protože tato limita je složitá ukažme si jednodušší odvození. 
Protože pro velké $\beta$ se funkce $\tanh$  z THINC rekonstrukce limitně blíží k 
znaménkové funkci $\text{sign}$, předpokládáme tvar
rekonstrukce jako

\begin{equation}\label{eq:JUMP-reconstruction}
    f_i(x) = \bar{f}^{min}_i + \bar{f}^{dif}_i \Theta(\theta( x - \hat{x})),
\end{equation}
kde stejně jako u THINC rekonstrukce definujeme 

\begin{equation*}
    \bar{f}^{min}_i = \min(f_{i+1}, f_{i-1}), \hfil \bar{f}^{max}_i = \max(f_{i+1}, f_{i-1}) ,\hfil \theta = \text{sign} (f_{i+1} - f_{i-1})
\end{equation*}
a $\bar{f}^{dif}_i$ definujeme jako

\begin{equation*}
    \bar{f}^{dif}_i = \bar{f}^{max}_i - \bar{f}^{min}_i
\end{equation*}
Navíc označíme jako $\Theta$ Heavysideovu funkci:

\begin{equation}
    \Theta(x) = \begin{cases}
                0 & x \leq 0\\
                1 & x > 1  
            \end{cases}
\end{equation}
Rekonstrukce tedy závisí pouze na paremetru $\hat{x}$, který určuje místo skoku. 

Abychom ukázali spojitost mezi \eqref{eq:THINCdefinition} a \eqref{eq:JUMP-reconstruction} zapišme si ještě jednou THINC rekonstrukci (označme ji jako $f_{sign}$), 
ale místo funkce $\tanh$ použijeme znaménkovou funkci. Pro přehlednost označme argument $\tanh$ jako $C(x)$

\begin{equation}
    f_{sign}(x) = \bar{f}^{min}_i + \frac{\bar{f}^{max}_i - \bar{f}^{min}_i}{2} \left[1 + \theta \text{sign} \left(  C(x , \theta)  \right)  \right] 
\end{equation}
Využíváme následující vztah mezi znaménkovou a Heavysideovou funkcí

\begin{equation}
    \Theta(x) = \frac{1 + \text{sign}(x)}{2}
\end{equation}
a dostaneme 

\begin{equation}
    f_{sign}(x) = \bar{f}^{min}_i + \bar{f}^{dif}_i  \theta \Theta \left( C(x, \theta) \right) 
\end{equation}
Což pro $\theta=1$ je stejné jako \eqref{eq:JUMP-reconstruction}.
Parametr $\hat{x}$ určíme z podmínky konzervativity \eqref{eq:konzervativita-bunka} dosazením
\begin{equation}
    f_i = \frac{\int_{G_i} f_i(x) \dx}{V_i} = \frac{\int_{x_{i-1}}^{x_{i+1}} \bar{f}^{min}_i + \bar{f}^{dif}_i \Theta(\theta (x - \hat{x})) \dx}{x_{i+1} - x_{i-1}}
\end{equation}
\begin{equation}
    f_i = \bar{f}^{min}_i + \frac{\int_{x_{i-1}}^{x_{i+1}} \bar{f}^{dif}_i \Theta(\theta (x - \hat{x})) \dx}{x_{i+1} - x_{i-1}}
\end{equation}


\begin{equation}
    f_i - \bar{f}^{min}_i = \frac{\int_{x_{i-1}}^{\hat{x}} \bar{f}^{dif}_i \Theta( \theta(x - \hat{x})) \dx}{x_{i+1} - x_{i-1}} + \frac{\int_{\hat{x}}^{x_{i+1}} \bar{f}^{dif}_i \Theta( \theta(x - \hat{x})) \dx}{x_{i+1} - x_{i-1}}
\end{equation}
Vidíme, že $\theta$ určuje zda  první nebo druhý člen na pravé straně je nula. V případě, kdy $\theta = 1$, platí

\begin{equation}
    f_i - \bar{f}^{min}_i =  \frac{\int_{\hat{x}}^{x_{i+1}} \bar{f}^{dif}_i \dx}{x_{i+1} - x_{i-1}}
\end{equation}

\begin{equation}
    f_i - \bar{f}^{min}_i =   \frac{\bar{f}^{dif}_i (x_{i+1} - \hat{x}) }{x_{i+1} - x_{i-1}},
\end{equation}
z čehož dostaneme

\begin{equation}
    \hat{x} = - \frac{V_i(f_i - \bar{f}^{min}_i)}{\bar{f}^{dif}_i} + x_{i+1}.
\end{equation}
Pro případ $\theta = -1$ bychom dostali

\begin{equation}
    f_i - \bar{f}^{min}_i = \frac{\int_{x_{i-1}}^{\hat{x}} \bar{f}^{dif}_i \Theta( x - \hat{x}) \dx}{x_{i+1} - x_{i-1}},
\end{equation}
což nás vede k výsledku

\begin{equation}
    \hat{x} = \frac{V_i(f_i - \bar{f}^{min}_i)}{\bar{f}^{dif}_i} + x_{i-1}.
\end{equation}
Spojením obou případů máme jako výsledek: 
\begin{equation}
    \hat{x} =  - \theta \frac{V_i(f_i - \bar{f}^{min}_i)}{\bar{f}^{dif}_i} + \Theta(\theta)x_{i+1} + \Theta(-\theta)x_{i-1}
\end{equation}


% https://www.desmos.com/calculator/enwdcwhcv4

Tato rekonstrukce se tedy chová podobně jako THINC rekonstrukce a 
tak jak jsme ji zavedli má i podobné problémy. %, ale protože .
Opět na hranicích buněk vytváříme nespojitost, uvažujeme-li pouze střední hodnotu sousedních buněk.
Tomuto se ale lze vyhnout tím, že použijeme hodnotu z lineární rekonstrukce
  v okolních buňkách, tj: 


\begin{equation*}
    \bar{f}^{min}_i = \min(\hat{f}_{i+1}(x_{i+\frac{1}{2}}), \hat{f}_{i-1}(x_{i-\frac{1}{2}}))
\end{equation*}
\begin{equation*}
    \bar{f}^{max}_i = \max(\hat{f}_{i+1}(x_{i+\frac{1}{2}}), \hat{f}_{i-1}(x_{i-\frac{1}{2}}))
\end{equation*}
\begin{equation*}
    \bar{f}^{dif}_i = f^{max}_i - f^{min}_i
\end{equation*}

Dále opět tuto rekonstrukci můžeme použít pouze v případě, že jsou střední hodnoty rekonstruované funkce v okolí nespojitosti ryze monotónní.
%   ,v ideálním případě opět pouze na rozhraní.


\subsubsection{Rekonstrukce v okolí nespojitosti}
Protože obě předchozí rekonstrukce používáme pouze v buňkách, ve kterých se nachází nespojitost, je třeba popsat, jakou rekonstrukci provádíme v okolních buňkách.

% \todo{uprav}
Nechceme, aby naše rekonstrukce byla ovlivněna hodnotami v buňkách za nespojitostí. Pro ilustraci proč uveďme následující příklad, viz obrázek \ref{obr:rekpresnespojitost}. 
Jak vidíme, máme dvě konstantní funkce s rozhraním, které remapujeme. Pokud v buňce vedle rozhraní budeme provádět lineární rekonstrukci,  
pak podle vzorce \eqref{eq:linearfunccionalminimized} bude 
tato rekonstrukce ovlivněna střední hodnotou buňky, ve které se nachází rozhraní a vzniká nový extrém. 
Tomuto ale můžeme zamezit pokud použijeme limiter. 

Toto samé platí pokud bychom prováděli polynomiální rekonstrukci vyššího stupně v buňkách, které by byly dostatečně 
blízko nespojitosti. 


\begin{figure}[ht]
    \captionsetup[subfigure]{labelformat=empty}
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
        \centering
        \includesvg[inkscapelatex=false, width=1\textwidth]{initial/jumpsNotBJ.svg}
        \caption{Případ 1: V buňce vedle rozhraní provádíme polynomiální rekonstrukci příliš velkého řádu. Rekonstrukce je proto ovlivněna buňkami za nespojitostí a dochází k oscilacím}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
        \centering
        \includesvg[inkscapelatex=false, width=1\textwidth]{initial/jumpsBJ.svg}
        \caption{Případ 2: Polynomiální rekonstrukci blízko skoku omezujeme tak, aby nebyla ovlivněna hodnotami buněk za nespojitostí }
    \end{subfigure}
    \caption{Rekonstrukce u nespojitosti}
    \label{obr:rekpresnespojitost}
\end{figure}


Prakticky tedy v buňce vedle THINC rekonstrukce provádíme lineární rekonstrukci s limiterem, vedle buňky, ve které je lineární rekonstrukce s 
limiterem, provádíme nejvýše rekonstrukci kvadratickou (to je polynomiální rekonstrukce 2. řádu), vedle kvadratické provádíme polynomiální rekonstrukci 
nejvýše 4. řádu a tak dále. 

Další možností, jak se tomuto problému vyhnout je to, že pro provedení rekonstrukce nepoužijeme symetrické okolí buňky, 
ale vybíráme buňky tak, aby rekonstrukce přes rozhraní nezasáhla \cite{kucharik_high-accurate_2020}. 
To znamená, že ve funkcionálu \eqref{eq:rekPolyfunc} provádíme sumu přes ty buňky, které se všechny nachází na jedné straně rozhraní.    
V našem kódu jsme však tuto metodu neimplementovali a používáme tedy jen postupně se zvyšující stupeň rekonstrukce popsaný výše. 
% My se tímto přístupem ale nebudeme zabývat.


\subsubsection{Okrajové podmínky}
U každé z předchozích rekonstrukcí jsme předpokládali, že v okolí buňky, kde rekonstrukci provádíme, vždy existuje dostatek buněk.
Toto ale samozřejmě neplatí na hranicích výpočetní oblasti. Existuje několik způsobů jak tento problém řešit.

My budeme používat takzvané "ghost" buňky. Toto spočívá v rozšíření výpo\-četní oblasti o několik buněk, kde jako remapované veličiny zvolíme veličiny buňky z výpočetní oblasti která se k této ghost buňce nachází nejblíže. 
Další možností je používat jednostranné rekonstrukce, jak je zmíněno například v \cite{friedrich_weighted_1998} 
nebo \cite{kucharik_high-accurate_2020}. 



\subsection{Výpočet hodnot na nové síťce}

Jak jsme zmínili v popisu algoritmu pro remap, 
nakonec potřebujeme získat hodnoty na nové síťce za pomoci integrace námi rekonstruované funkce.
Existují 2 ekvivalentní formulace jak toto dělat.
V této sekci budeme hodnoty z nové síťky označovat pomocí $ \hat{\text{ }}$ , 
tj. například objem nové buňky bude označen $\hat{V_i}$ 

Jednou z metod je metoda založená na průnicích. 
V ní integrujeme námi nalezenou globální rekonstrukci $f(x)$ přes jednotlivé objemy nových buněk. 
Například tedy pro novou střední hodnotu $\hat{f_i}$ buňky $\hat{i}$ platí 
\begin{equation}
    \hat{f_i} = \frac{\int_{\hat{G_i}} f(x) \dx}{\hat{V_i}}   
\end{equation}
Tento integrál lze vyčíslit jako sumu přes průniky starých buněk s buňkou novou, tj.
\begin{equation}
    \hat{f_i} = \frac{\sum_j \int_{G_j \cap G_i} f_j(x) \dx}{\hat{V_i}}.
\end{equation}

V našem kódu využíváme numerickou integraci, u které můžeme nastavit integrační body a nemusíme tedy průniky explicitně konstruovat. 
Toto ještě můžeme zformulovat v takzvaném tokovém tvaru.

Označme si následující 2 množiny
\begin{equation}
    \hat{G_i^+} = \hat{G_i} \cap G\setminus G_i
\end{equation}
a 
\begin{equation}
    \hat{G_i^-} = G_i \cap G\setminus \hat{G_i}
\end{equation}
$\hat{G_i^+}$ tedy označuje oblast kterou buňka vyhlazením sítě získala, $\hat{G_i^-}$ označuje oblast kterou naopak ztratila.
Nová střední hodnota má pak tvar
\begin{equation}
    \hat{f_i} =  \frac{1}{\hat{V_i}}\left(f_iV_i  + \int_{\hat{G_i^+}} f(x) \dx  - \int_{\hat{G_i^-}} f(x) \dx\right)
\end{equation} 


% My v našem kódu počítáme nové hodnoty za pomoci průniků.

\subsection{Remap v ALE kódu}

V ALE simulaci je třeba remapovat všechny veličiny. 
Remap je ale formulován pouze pro veličiny, které se zachovávají.
Je tedy potřeba z primitivních veličin (hustota $\rho$, tlak $p$, měrná vnitřní energie $\varepsilon$, rychlost buňky $u$) sestrojit hustoty a ty remapovat. 

V buňce $i$ máme
\begin{itemize}
    \item Hustotu $\rho_i$
    \item Hustotu hybnosti $\mu_i = \rho_i u_i$
    %\item Hustotu vnitřní energie $e_i = \rho_i\varepsilon_i$
    \item Hustotu kinetické energie $k_i = \rho_i\varepsilon_i + \frac{1}{2}\rho_i u_i^2$
\end{itemize}
S těmito veličinami provádíme remap. 
Poté co provedeme integraci na nové síťce veličiny přejdou od hustot k těmto veličinám
\begin{itemize}
    \item Hustota $\rho_i$ $\mapsto$ celková hmotnost $\hat{m}_i$
    \item Hustota hybnosti $\mu_i $ $\mapsto$ hybnost  $\hat{m}_i\hat{u}_i$
    %\item Hustota vnitřní energie $e_i $ $\mapsto$ celková vnitřní energie $\hat{E_I}_i$
    \item Hustota kinetické energie $k_i$ $\mapsto$ celková kinetická energie $\hat{E_k}_i$
\end{itemize}
Abychom se dostali k  novým primitivním veličinám, které používáme pro Lagrangeovský krok, provedeme následující.
\begin{itemize}
    \item $\hat{\rho}_i = \hat{m}_i / \hat{V}_i$
    \item $\hat{u}_i = \hat{m}_i\hat{u}_i / \hat{m}_i$ 
    \item $\hat{\varepsilon}_i = \frac{\hat{E_k}_i}{\hat{m}_i} - \frac{1}{2}\hat{u}_i^2$
\end{itemize}
Nakonec spočítáme tlak za pomoci stavové rovnice. Pro námi používanou stavovou rovnici tedy
\begin{equation}
    \hat{p}_i = \hat{\rho}_i \hat{\varepsilon}_i  (\gamma - 1)
\end{equation}







\end{document}